<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>Blog Asep Bagja</title>
        <link>https://www.asepbagja.com</link>
        <description>Blog pribadi tempat saya berbagi pendapat dan topik menarik yang saya sukai.</description>
        <lastBuildDate>Sun, 13 Nov 2022 20:31:44 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>Blog Asep Bagja</generator>
        <language>id</language>
        <copyright>All rights reserved 2014-2022, Asep Bagja Priandana</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[Fokus Membuat Konten Di Website Pribadi]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/pribadi/fokus-domain-sendiri</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/pribadi/fokus-domain-sendiri</guid>
            <pubDate>Mon, 12 Dec 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Mengutamakan domain sendiri sebagai rumah konten utama jauh lebih baik dibanding fokus di sosial media.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Tiga tahun yang lalu saya pernah menulis tentang <a href="https://www.asepbagja.com/personal/going-back-to-personal-web">memprioritaskan kembali blog pribadi saya ini dibanding mengutamakan media sosial</a>. Di artikel tersebut saya tidak menyebutkan alasan spesifik, karena saat itu memang saya hanya ingin menghidupkan kembali blog ini. Terbukti beberapa tahun kemudian keputusan saya tersebut menjadi keputusan yang tepat. Mengapa begitu? Kini saya punya alasannya.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/pribadi/fokus-domain-sendiri">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Naissaar, A Ride To The Women's Island]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/estonia/naissaar-photo-book</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/estonia/naissaar-photo-book</guid>
            <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Proyek buku foto pertama saya telah selesai dan terbit. Kamu bisa baca cerita di balik proyeknya di sini.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Saya senang memotret di jalanan maupun di alam. Biasanya saya akan unggah hasilnya ke situs sosial media seperti <a href="https://instagram.com/bepitulaz">Instagram</a>, Twitter, atau Facebook. Terkadang saya juga unggah gambar-gambar saya ke situs-situs yang spesifik untuk fotografi seperti <a href="https://500px.com/p/asepbagja?view=photos">500px</a> atau <a href="https://unsplash.com/@asepbagja">Unsplash</a>. Tapi, saya merasa bosan memamerkan foto-foto saya dengan cara tersebut. Saya perlu cara yang berbeda untuk memamerkannya.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/estonia/naissaar-photo-book">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Setelah Setahun Hidup Di Estonia]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/estonia/setahun-di-estonia</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/estonia/setahun-di-estonia</guid>
            <pubDate>Tue, 08 Nov 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Sorotan satu tahun pertama bermigrasi dan hidup di Estonia]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Malam hari, 9 Oktober 2021, saya dan istri menginjakkan kaki di bandara internasional Lennart Meri Tallinn. Itu adalah kali kedua kami ke Estonia. Suasana hari itu terasa berbeda dari sebelumnya, karena kami datang bukan untuk tujuan berlibur melainkan untuk pindah tempat tinggal. Sebelum pindah ke Tallinn, kami tinggal di Denpasar, Bali.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/estonia/setahun-di-estonia">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Bertukar Pesan Melalui Kartu Pos]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/pribadi/bertukar-kartu-pos</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/pribadi/bertukar-kartu-pos</guid>
            <pubDate>Tue, 27 Sep 2022 21:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Pada bulan Juli 2022, saya mengobrol dengan beberapa teman di sebuah grup chat tentang nostalgia menunggu tukang pos datang membawa surat dari para sahabat.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Orang-orang yang terlahir di tahun 1981-1996 atau biasa disebut generasi milenial (Generasi Y) adalah generasi transisi antara kehidupan yang serba analog dan digitalisasi berkat adanya internet dan telepon selular. Apalagi jika kamu milenial yang terlahir sebelum tahun 1990, besar kemungkinan masa kecil dan remajamu masih sempat mengalami banyak hal analog untuk berkomunikasi seperti telepon kartu, telepon koin, berkirim surat, atau malah sempat punya sahabat pena.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/pribadi/bertukar-kartu-pos">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Di Balik Proyek Live In Estonia]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/pribadi/proyek-live-in-estonia</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/pribadi/proyek-live-in-estonia</guid>
            <pubDate>Mon, 12 Sep 2022 21:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Apa alasan saya membuat website Live in Estonia? Kamu bisa membacanya di sini]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Di luar memproduksi musik, fotografi terutama landscape dan street photography adalah hobi saya yang lain. Saya membawa kamera <em>mirrorless</em> Sony A6000 setiap hari kemanapun saya pergi. Hobi ini makin saya tekuni sejak saya pindah ke Estonia di bulan Oktober 2021. Tinggal di negara baru dengan pemandangan alam yang indah membuat saya makin bersemangat untuk mengambil foto. Tapi kemudian pertanyaannya, apa yang akan saya lakukan dengan foto-foto tersebut?</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/pribadi/proyek-live-in-estonia">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[40 Kilometer Pertama Lewat EuroVelo 10]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/estonia/40km-pertama-bersepeda</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/estonia/40km-pertama-bersepeda</guid>
            <pubDate>Tue, 16 Aug 2022 21:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Mencoba bersepeda agak jauh mengunjungi kota-kota di Estonia.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Saat bepergian dengan sepeda di dalam kota Tallinn, saya bisa mengayuh paling tidak 6km sampai 8km. Rasanya menyenangkan dapat menjelajah kota. Ketika telah melewati <a href="https://www.asepbagja.com/id/pribadi/mulai-bersepeda">satu bulan</a> bersepeda, saya mulai berpikir, "Nampaknya menjelajah kota-kota lain juga menyenangkan." Apalagi saya mulai kuat mengayuh hingga 20km.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/estonia/40km-pertama-bersepeda">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Mulai Bersepeda]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/pribadi/mulai-bersepeda</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/pribadi/mulai-bersepeda</guid>
            <pubDate>Tue, 09 Aug 2022 21:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Tidak ada salju. Saatnya bersepeda ke mana-mana.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Ketika salju terakhir di bulan Maret sudah berhenti dan temperatur udara sudah cukup hangat berkisar 7째C-10째C, saya dan istri mulai berencana untuk membeli sepeda. Karena kami lihat jalur sepeda di kota Tallinn cukup rapi dan aman, jadi sepertinya cukup nyaman untuk bepergian dengan menggunakan sepeda. Selain itu, Tallin dan keseluruhan Estonia pada umumnya cukup rata. Tidak ada tanjakan yang curam. Menjelajah kota dengan menggunakan sepeda tentu menjadi menyenangkan, karena lebih bisa <em>blusukan</em> dibanding menggunakan transportasi umum. Ditambah lagi, membuat badan menjadi lebih sehat. Seperti yang dijelaskan di video The Gym of Life berikut ini.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/pribadi/mulai-bersepeda">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Transaksi Perbankan Konvensional di Estonia]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/estonia/perbankan-di-estonia</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/estonia/perbankan-di-estonia</guid>
            <pubDate>Mon, 04 Jul 2022 21:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Seperti apa sistem perbankan konvensional di Estonia untuk transaksi di dalam negeri?]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Tema keributan minggu ini di jagat Twitter Indonesia adalah seputar ATM di Indonesia yang katanya lebih canggih daripada ATM di Amerika Serikat. Berawal dari orang Amerika Serikat yang <a href="https://www.tiktok.com/@joyfilledwander/video/7104890945346358555">memvideokan pengalamannya</a> menggunakan ATM di Indonesia yang memiliki fitur berlimpah, lalu muncul tanggapan dari diaspora Indonesia di Amerika Serikat yang berpendapat Amerika Serikat tidak kalah canggih. Tanggapannya tentu lebih melebar dari sekadar ATM, tapi juga dari kecanggihan perusahaan <em>fintech</em> di Amerika Serikat.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/estonia/perbankan-di-estonia">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Jangan Deploy Di Hari Jumat?]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/pemrograman/jangan-deploy-jumat</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/pemrograman/jangan-deploy-jumat</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Jul 2022 21:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Hal yang saya pelajari setelah satu tahun bekerja di perusahaan di Estonia.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Sebagai pemrogram yang bekerja di suatu perusahaan, pasti pernah mendengar atau bahkan akrab dengan kalimat ini, "Jangan <em>deploy</em> ke <em>production</em> di hari Jumat, apalagi Jumat sore." Alasannya akibat takut jika setelah melakukan <em>deployment</em> kode baru kemudian terjadi <em>error</em> maka itu berarti akan menjadi Jumat malam yang panjang. Lembur mencari apa yang salah dan harus diperbaiki.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/pemrograman/jangan-deploy-jumat">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Tech Bubble, Salah Siapa?]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/bisnis/tech-bubble-salah-siapa</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/bisnis/tech-bubble-salah-siapa</guid>
            <pubDate>Tue, 28 Jun 2022 21:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Opini pribadi tentang kehebohan dunia startup teknologi akhir-akhir ini.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Satu minggu belakangan ini dunia startup teknologi sedang dikejutkan dengan banyaknya pemutusan hubungan kerja (PHK) secara masal. Tidak hanya di Indonesia, tetapi juga di beberapa perusahaan teknologi di Eropa dan juga Amerika Serikat. Alasan yang sering dibahas adalah efisiensi, karena pendapatan yang diterima perusahaan dari pelanggan mereka tidak sebanding dengan pengeluaran seperti gaji karyawan dan biaya akuisisi pelanggan.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/bisnis/tech-bubble-salah-siapa">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Bahasa Estonia Dari Sudut Pandang Ekspatriat Dan Warga Lokal]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/estonia/bahasa-estonia-ekspat-lokal</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/estonia/bahasa-estonia-ekspat-lokal</guid>
            <pubDate>Mon, 02 May 2022 21:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Sebuah diskusi menarik tentang mengapa ekspatriat sebaiknya belajar bahasa Estonia dan bagaimana warga lokal menyikapinya.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Hari Kamis, 28 April 2022, saya mendapat kesempatan diajak menjadi pembicara di sebuah acara bertajuk <a href="https://www.eventbrite.com/e/expats-experts-powered-by-glia-and-jobbatical-tickets-310278630737?aff=ebdsoporgprofile">Expats &#x26; Experts</a>. Di acara tersebut membahas tentang bahasa Estonia dari sudut pandang ekspatriat yang mau/sedang mempelajarinya dan bagaimana warga asli Estonia menyikapi hal tersebut.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/estonia/bahasa-estonia-ekspat-lokal">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Cara Belajar Bahasa Asing Secara Mandiri]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/pribadi/cara-belajar-bahasa-asing</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/pribadi/cara-belajar-bahasa-asing</guid>
            <pubDate>Mon, 02 May 2022 21:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Cara saya belajar bahasa asing secara mandiri tanpa ikut kelas berjadwal khusus.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Selain <a href="http://asepbagja.com/music">bermusik</a> saya juga senang mempelajari bahasa, baik bahasa pemrograman maupun bahasa asing. Beberapa bahasa asing yang pernah saya pelajari di antaranya Inggris, Cina (Mandarin), Finnish (Finland), Melayu (Malaysia), Hungaria, dan Estonia. Tapi beberapa di antaranya sudah mulai lupa karena tidak pernah dipakai. Bahasa asing yang masih aktif saya pakai dan pelajari sekarang hanya Inggris, Estonia, dan Melayu. Bahasa Inggris tentu saja karena itu sudah menjadi bahasa sehari-hari, Estonia karena sekarang saya tinggal di Estonia dan berencana untuk menetap jangka panjang, serta Melayu biasanya untuk berkomunikasi dengan teman-teman di komunitas <em>indie maker</em> yang isinya banyak orang Malaysia.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/pribadi/cara-belajar-bahasa-asing">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Mencari dan Menyewa Apartemen di Tallinn]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/estonia/mencari-apartemen-di-tallinn</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/estonia/mencari-apartemen-di-tallinn</guid>
            <pubDate>Mon, 11 Apr 2022 21:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Pengalaman saya mencari dan menyewa apartemen di kota Tallinn, Estonia.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Saat memutuskan untuk pindah dan menetap ke satu tempat, biasanya yang pertama kali dilakukan adalah mencari tempat tinggal. Itu juga yang saya lakukan selama ini saat merantau dan berpindah dari satu kota ke kota lain di Indonesia. Tentu saja mencari tempat tinggal di negara lain memberikan pengalaman yang berbeda dengan mencari tempat tinggal di Indonesia.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/estonia/mencari-apartemen-di-tallinn">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Akhirnya Kucing-Kucing Kesayangan Sampai di Tallinn]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/pribadi/memindahkan-kucing-indonesia-estonia</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/pribadi/memindahkan-kucing-indonesia-estonia</guid>
            <pubDate>Sat, 26 Mar 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Cerita proses kami memindahkan kucing-kucing kesayangan dari Denpasar ke Tallinn.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Setelah lima bulan berpisah, akhirnya kucing-kucing kesayangan bergabung kembali dengan istri dan saya. Prosesnya cukup panjang untuk memindahkan mereka dari Denpasar sampai ke Tallinn, dan lumayan memakan biaya yang tidak sedikit. Untung saja biaya relokasi kucing-kucing ini juga sebagian besar ditanggung oleh tempat saya bekerja yang memang menganggap hewan peliharaan adalah bagian dari keluarga.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/pribadi/memindahkan-kucing-indonesia-estonia">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Interaksi Sosial dan Budaya di Estonia]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/estonia/interaksi-sosial-dan-budaya-estonia</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/estonia/interaksi-sosial-dan-budaya-estonia</guid>
            <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Bagaimana cara berinteraksi dengan orang-orang di Estonia agar bisa berintegrasi dengan baik.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Interaksi sosial adalah hubungan sosial antara individu, individu dengan kelompok, dan kelompok dengan kelompok. Kita sebagai manusia akan selalu melakukan interaksi sosial di manapun kita berada, karena manusia adalah makhluk sosial. Jarang sekali seseorang bisa hidup tanpa bantuan orang lain sama sekali.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/estonia/interaksi-sosial-dan-budaya-estonia">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Kehidupan yang Sangat Efisien di Estonia]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/estonia/kehidupan-yang-efisien-estonia</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/estonia/kehidupan-yang-efisien-estonia</guid>
            <pubDate>Sat, 05 Mar 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Gegar budaya melihat kehidupan yang sangat efisien di Estonia berkat teknologi.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Estonia sebuah negara dengan jumlah populasi yang sangat kecil, hanya sekitar 1,32 juta orang menurut data tahun 2021. Di Tallinn sendiri menurut data tahun 2021, populasi penduduk hanya 444.532, artinya 33% penduduk Estonia terpusat di ibukota sisanya tersebar di kota-kota lain. Menurut statistik hanya ada 2 kota lain selain Tallinn yang memiliki populasi penduduk di atas 50 ribu orang, yaitu Tartu (93 ribu) dan Narva (57 ribu). Sedangkan jumlah kota di Estonia sendiri ada 47. Terbayang kan betapa sepinya suasana kota-kota di Estonia jika dibandingkan dengan kota-kota di Indonesia.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/estonia/kehidupan-yang-efisien-estonia">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Beradaptasi dengan Cuaca Dingin di Estonia]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/estonia/musim-dingin-di-estonia</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/estonia/musim-dingin-di-estonia</guid>
            <pubDate>Tue, 22 Feb 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Hal penting yang saya pelajari dari musim dingin pertama saya di Estonia.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Untuk orang seperti saya yang menghabiskan 30 tahun lebih tinggal di negara tropis dengan suhu di antara 28째C-35째C, pindah ke Estonia itu benar-benar mengubah cara hidup. Saya harus belajar dari awal cara menghadapi iklim 4 musim yang ekstrim. Apalagi Estonia terletak cukup jauh di utara. Walaupun tidak sejauh Finlandia, Swedia, atau Norwegia, musim dingin di Estonia termasuk sangat dingin.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/estonia/musim-dingin-di-estonia">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[E-KTP Yang Sesungguhnya Itu Seperti Apa?]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/estonia/ektp-yang-sesungguhnya</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/estonia/ektp-yang-sesungguhnya</guid>
            <pubDate>Sun, 06 Feb 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Penerapan E-KTP atau eID di Estonia, seperti apa bentuknya?]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Saat saya lagi asik <em>scroll-scroll</em> linimasa di Twitter, saya tergelitik oleh satu berita soal Kementerian Dalam Negeri RI akan mengujicoba E-KTP Digital dengan kode QR. Seketika saya berpikir, "Jadi huruf E di depan E-KTP itu artinya apa? Kok jadi ada E-KTP digital?"</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/estonia/ektp-yang-sesungguhnya">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Kerja Full-Time Di Perusahaan Luar Negeri: Relokasi atau Remote?]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/pribadi/relokasi-vs-full-time-remote</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/pribadi/relokasi-vs-full-time-remote</guid>
            <pubDate>Wed, 02 Feb 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Ada beberapa orang yang bertanya ke saya, "kenapa pilih relokasi kalau bisa remote?"]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Karena ada warga Twitter yang bertanya seperti ini, maka saya akan lanjutkan artikel sebelumnya tentang <a href="https://www.asepbagja.com/id/pribadi/mencari-kerja-di-luar-negeri">mencari kerja di luar negeri</a>.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/pribadi/relokasi-vs-full-time-remote">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Mencari Pekerjaan Sebagai Software Developer Di Luar Negeri]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/pribadi/mencari-kerja-di-luar-negeri</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/pribadi/mencari-kerja-di-luar-negeri</guid>
            <pubDate>Wed, 19 Jan 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Proses saya dalam mencari pekerjaan di benua Eropa.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Tiga bulan berlalu semenjak saya pindah dari <a href="https://www.asepbagja.com/id/pribadi/bye-bali-sampai-jumpa-lagi">Denpasar ke Tallinn, Estonia</a>. Sekarang saatnya saya berbagi pengalaman tentang bagaimana caranya saya bisa mendapatkan pekerjaan sebagai <em>software developer</em> di Estonia dan di masa pandemi pula. Yang mana di masa sekarang bepergian ke luar negeri itu lebih sulit dari biasanya.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/pribadi/mencari-kerja-di-luar-negeri">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Bye, Bali! Sampai Jumpa Lagi.]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/pribadi/bye-bali-sampai-jumpa-lagi</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/pribadi/bye-bali-sampai-jumpa-lagi</guid>
            <pubDate>Mon, 25 Oct 2021 21:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Bulan madu saya selama 3,5 tahun di Bali sudah selesai, saatnya berpindah.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Saat saya menuliskan artikel ini, posisi saya sudah berada di kota Ankara, Turki. Sedang bersantai di balkon hotel, menikmati udara sejuk, dan sinar mentari kawasan Mediterania. Saya berada di kota ini untuk mengurus visa untuk tinggal di Estonia. Ya, akhirnya setelah pertama kali mengenal Estonia dan <a href="https://www.asepbagja.com/id/bisnis/pengalaman-mengagumkan-mendaftarkan-perusahaan-di-estonia">membangun bisnis di sana</a> secara jarak jauh pada tahun 2017, sekarang saya memutuskan untuk berpindah ke sana.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/pribadi/bye-bali-sampai-jumpa-lagi">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Perjalanan Satu Dekade Saya]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/pribadi/satu-dekade-saya</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/pribadi/satu-dekade-saya</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Jan 2020 22:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Di media sosial, banyak orang menuliskan pencapaian-pencapaian penting di hidupnya selama periode 2010-2019.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Sebentar lagi kita akan memasuki tahun 2020, sebuah awal dekade baru. Di media sosial, banyak orang menuliskan pencapaian-pencapaian penting di hidupnya selama periode 2010-2019. Saya pun akan melakukan hal serupa, tapi tidak di media sosial. Akan lebih bebas jika saya tuliskan di blog ini saja.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/pribadi/satu-dekade-saya">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Mengakali Biaya Transfer Uang Antar Negara Dengan Jenius dan Wise]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/bisnis/transfer-uang-antar-negara-jenius-transferwise</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/bisnis/transfer-uang-antar-negara-jenius-transferwise</guid>
            <pubDate>Tue, 22 Oct 2019 21:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[TransferWise memiliki kemampuan untuk mengirim uang dengan biaya murah ke 59 negara termasuk Indonesia.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><em>Per tanggal 24 November 2020, TransferWise sudah bisa kirim IDR ke luar negeri secara langsung. Jadi trik pada artikel ini tidak diperlukan lagi. Berikut ini caranya, diambil dari newsletter TransferWise yang saya dapat. Saat saya coba, sepertinya ini baru bisa dilakukan via aplikasi mobile TransferWise, karena saya tes di versi website belum ada pilihan rekeningnya. Jangan lupa, untuk melakukannya tetap harus membuat akun <a href="https://wise.com/invite/u/asepp1">Wise</a> terlebih dahulu.</em></p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/bisnis/transfer-uang-antar-negara-jenius-transferwise">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Membangun Sistem High Frequency Trading Sederhana]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/pemrograman/membangun-sistem-hft-sederhana</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/pemrograman/membangun-sistem-hft-sederhana</guid>
            <pubDate>Fri, 18 Oct 2019 21:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[High-Frequency Trading (HFT) adalah strategi perdagangan aset di mana trader tidak menyimpan aset lama-lama.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Dua minggu terakhir ini saya sibuk mengerjakan sebuah proyek sampingan pribadi yang berhubungan dengan pasar finansial, yaitu melakukan otomatisasi terhadap kegiatan perdagangan di bursa cryptocurrency. Saya yakin untuk yang sudah terbiasa melakukan kegiatan <em>trading</em> pasti sering mendengar istilah <em>robot trading</em>. Di mana perdagangan dilakukan secara otomatis oleh komputer.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/pemrograman/membangun-sistem-hft-sederhana">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Apa Itu Estonia e-Residency?]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/bisnis/apa-itu-estonia-e-residency</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/bisnis/apa-itu-estonia-e-residency</guid>
            <pubDate>Fri, 02 Aug 2019 21:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Dengan mengikuti program e-Residency, kamu akan mendapatkan kartu eID Estonia.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Saya sering sekali mendapat pertanyaan dari teman atau kenalan setiap kali mereka melihat website <a href="https://tanibox.com">Tanibox</a>, "Loh, Tanibox itu alamatnya di Estonia? Kok, bisa? Kenapa?" Untuk menjawab pertanyaan ini, saya harus memulai dengan menjelaskan program <a href="http://e-resident.gov.ee/">Estonia e-Residency</a>. Sedangkan untuk menjawab pertanyaan, "kenapa kok Estonia?", kamu bisa memulai kisah awalnya di tulisan saya pada tahun 2017 <a href="https://www.asepbagja.com/id/artikel/pengalaman-mengagumkan-mendaftarkan-perusahaan-di-estonia">di sini</a>.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/bisnis/apa-itu-estonia-e-residency">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Pengalaman Mengagumkan Mendaftarkan Perusahaan di Estonia]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/bisnis/pengalaman-mengagumkan-mendaftarkan-perusahaan-di-estonia</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/bisnis/pengalaman-mengagumkan-mendaftarkan-perusahaan-di-estonia</guid>
            <pubDate>Sat, 02 Sep 2017 21:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Tidak perlu mengeluarkan pulpen maupun pergi ke tukang fotokopi. Semua hanya dengan menggunakan kartu e-Residency.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Dari awal saya berencana <a href="https://www.asepbagja.com/id/bisnis/terima-kasih-froyo-asep-is-out">exit dari Froyo</a>, saya sudah bersiap-siap mengurus aneka macam dokumen legal untuk perusahaan baru saya, Tanibox. Waktu itu saya segera mengurus pendirian PT yang berdomisili di Tangerang pada bulan Februari 2017. Saya menggunakan jasa notaris untuk pengurusan PT sampai tuntas. Waktu itu notaris saya cuma bilang, "kalau mengurus di Tangerang akan sedikit lebih lama loh birokrasinya, Mas, dibanding Jakarta. Bisa beda sekitar 2 bulan." Saya pun setuju. Perkiraan saya paling juga Mei 2017 udah beres. Ternyata meleset hingga 6 bulan!</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/bisnis/pengalaman-mengagumkan-mendaftarkan-perusahaan-di-estonia">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Terima Kasih Froyo. Asep Is Out!]]></title>
            <link>https://www.asepbagja.com/bisnis/terima-kasih-froyo-asep-is-out</link>
            <guid>https://www.asepbagja.com/bisnis/terima-kasih-froyo-asep-is-out</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 21:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Akhirnya saya memutuskan untuk exit dari Froyo setelah melakukan berbagai macam perhitungan dan pertimbangan.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Awal tahun 2017, seperti tahun-tahun sebelumnya saya membuat sebuah resolusi yang saya tuliskan di blog. Tidak seperti resolusi tahun-tahun sebelumnya yang saya tuliskan cukup panjang, tahun ini artikel tentang resolusi saya sangat singkat. Saya mau melakukan Mars-shot (istilah karangan saya sendiri,) karena moonshot menurut saya masih terlalu kecil.</p> <p><a href="https://www.asepbagja.com/bisnis/terima-kasih-froyo-asep-is-out">Baca selengkapnya di blog Asep Bagja</a></p>]]></content:encoded>
            <author>asep.bagja.p@gmail.com (Asep Bagja Priandana)</author>
        </item>
    </channel>
</rss>